\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{chngpage}

\title{\textsc{Rapport Humanités numériques}}
\date{}



\begin{document}


\maketitle


\begin{center}
\author{Erwann LE ROUX et Antoine GONZALEZ}
\paragraph{}
Master 2 Informatique spécialité IDC
\paragraph{}
Enseignants: M. Yann Mathet, M. Antoine Widlöcher, M. Pierre-Yves Buard
\paragraph{}
Année 2020-2021
\end{center}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\renewcommand{\abstractname}{Résumé}
\begin{abstract} 
Ce rapport traite des différentes étapes réalisées dans le cadre de travaux d'annotations. Le but est de comprendre et de reproduire le processus qui va de l'annotation manuelle à la mesure de validité d'un système d'annotation automatique en passant par la construction d'une référence.

\paragraph{}
\textbf{Mots clés} : Accord, Validité, Humanité, Humanités numériques, Annotation, TAL, Référence, Gold Standard

\end{abstract}
\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
\begin{abstract}
This report will highlight the several steps of the annotation work. The main goal is to understand and to reproduce the process going from manual annotation to validity measurement of an automatic annotation system passing by the production of a Gold Standard. 

\paragraph{}
\textbf{Key words} : Agreement, Validity, Humanity, digital humanities, Annotation, NLP, Gold Standard 
\end{abstract}


\newpage

\section{Introduction}
\paragraph{}
La modernisation des outils numériques depuis les dernières décennies, offrent aux humanistes de nouvelles perspectives dans la manière d'aborder leurs recherches.
Humanistes et informaticiens ont donc appris à collaborer et à échanger pour travailler sur des projets communs contribuant ainsi à l'émergence des "Humanités Numériques". Dans le cadre de ce cours, nous avons en temps qu' informaticiens été amenés à jouer cette collaboration avec nos enseignants (représentant le partie des humanistes) en réalisant des expérimentations allant de l'extraction de corpus jusqu'à l'annotation manuelle et l'automatisation de ce procédé d'annotation. Dans ce rapport nous vous présenterons les différentes parties de cette expérience et les travaux que nous avons réalisé pour chacune d'elles.

\newpage
\section{Manipulations XML}

Dans cette première partie, nous aborderons les outils que nous avons étudié et présenterons nos expérimentations.

\subsection{Général}
\paragraph{}
Les systèmes d'annotations et les technologies utilisées par les humanistes pour analyser notamment des corpus de textes reposent beaucoup sur les technologies XML. C'est pourquoi, nous allons expérimenter pour la première fois dans notre cursus l'utilisation de BaseX pour proposer une navigation à travers les journées du procès de Nuremberg.

\paragraph{}
Tout d'abord, nous avons téléchargé BaseX puis indexé les documents du corpus fourni dans notre base de données appelée "Nuremberg". 

\paragraph{}
Avant de se lancer dans une application à part entière, nous avons expérimenté le langage de requêtage xQuery grâce à la GUI fournie par BaseX. Une fois nos requêtes partiellement établie et le concept d'xQuery correctement assimilé nous avons pu commencer le développement.

\paragraph{}
Voici quelques exemples de requêtes établies :

\begin{verbatim}
let $speakers := //*:sp/*:speaker/text()
let $unique-items := distinct-values($speakers)
for $s in $unique-items
   return
      <speaker>
        {
          $s
        }
      </speaker>

\end{verbatim}

	Cette première requête nous permet de récupérer tous les acteurs prenant la parole lors des procès de Nuremberg. Cette requête est notamment utile pour peupler nos listes déroulantes nécessaires au filtrage par intervenants.
	
\begin{verbatim}
for $sp in db:open('Nuremberg',  "NomDuDoc")//*:sp
	where $sp//text() = "NomDuSpeaker"
	let $speaker := $sp//*:speaker/text()
	let $p := $sp//*:p/text()
	return 
		<res>
			<title>{db:open('Nuremberg', db:path(	$sp))//*:title/text()}</title>
			<sp>{$speaker}</sp>
			<text>{$p}</text>
		</res>

\end{verbatim}

	Cette requête nous permet de récupérer les paragraphes spécifiques à un intervenants en fonction de son nom, par exemple "LE PRÉSIDENT", pour un document donné.

\begin{verbatim}
for $sp in //*:sp
where $sp/*:p[text() contains text $term_str $all
using stemming using language 'French']
and $sp/*:p/text() != ''
order by db:path(\$sp)
return 
<resultat>
<title>{db:open('Nuremberg', db:path($sp))//*:title/text()}</title>
<speaker>{$sp/*:speaker/text()}</speaker>
<document>{db:path($sp)}</document>
<paragraph>{$sp//*:p/text()}</paragraph>
</resultat>

\end{verbatim}

\paragraph{}
Ce troisième et dernier exemple est la requête qu'on utilise pour faire une recherche avancée en fonction d'un ou plusieurs mot. 

\paragraph{}

\begin{itemize}
\item{la variable \$termstr représente une chaine du type \{'terme1', 'terme2', ... , 'termN'\}} 
\item{la variable "all" représente le mode utilisé pour la recherche des mots. 'All' pour que le paragraphe contienne tous les mots ou 'Any' pour qu'il en contienne au moins un.}
\item{On applique une racinisation (Stemming) sur nos termes pour que deux mots ayant la même racine soient présents dans les résultats de la requête, par exemple 'feuille' et 'feuilles' qui représentent le même mot.} 
\end{itemize}


\subsection{Outils de développement}
\paragraph{}
Au départ, nous voulions développer une application en NodeJS et en utilisant Express malheureusement, nous n'avons pas pu trouver de librairies stables et suffisamment abouties permettant d'interagir avec notre serveur baseX. C'est pour cette raison que nous nous sommes orientés vers une solution en PHP et avons donc mis en place une application web utilisant le framework symfony de façon à ne pas s'encombrer avec le routage notamment.

\paragraph{}
Concernant la librairie permettant d'interagir avec BaseX, nous avons utilisé caxy/basex-client-php disponible sur Github à l'adresse \url{https://github.com/caxy/basex-client-php}. Librairie que nous chargeons grâce à l'outil Composer\footnote{Gestionnaire de dépendances pour php}. Le moteur de rendu utilisé est Twig.

\paragraph{}
Pour rendre l'application dynamique, nous utilisons principalement des requêtes ajax effectuées en javascript coté client sur nos api\footnote{Façade par laquelle un logiciel offre des services à d'autres logiciels} coté serveur.

\newpage
\subsection{Fonctionnalités implémentées}

De façon a présenter clairement nos fonctionnalités, nous avons établi le DCU\footnote{Diagramme de cas d'utilisation de l'application} suivant :

\begin{figure}[H]
\caption{Diagramme de cas d'utilisation de l'application}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/dcu.jpeg}
\end{figure}

Ces fonctionnalités ont été implémentées en accord avec le sujet du TP fourni en cours et voici l'interface web que nous proposons : 

\begin{figure}[H]

\caption{Capture d'écran de la page de recherche par journée}
\paragraph{}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/basex1.png}
\end{figure}

Cette page permet de visualiser les écrits pour la journée sélectionnée. Lorsqu'une journée est sélectionnée, on récupère les  intervenant de cette journée pour proposer un filtrage en fonction de ces derniers ou bien un filtrage en fonction du texte contenu dans un paragraphe. Chaque paragraphe répondants aux critères de la recherche est associé à sa journée et on peut ensuite visualiser les paragraphes pertinents en cliquant sur la journée. Ci-dessous une capture d'écran ou l'on recherche les paragraphes contenant à la fois tribunal \textbf{et} Goebbels (mode \textbf{all}).

\begin{figure}[H]

\caption{Capture d'écran de la page de recherche par journée}
\paragraph{}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/basex2.png}
\end{figure}

\paragraph{}
On peut ensuite cliquer sur une journée, ici nous choisissons d'aller visualiser les paragraphes pertinents de la septième journée. Les termes recherchés sont mis en surbrillance dans l'interface comme on peut le voir sur la capture d'écran suivante : 

\begin{figure}[H]

\caption{Capture d'écran d'une page de détail après une recherche}
\paragraph{}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/basex3.png}
\end{figure}

\subsection{Analyse critique}

\paragraph{}
Pour poser un regard critique sur notre production, d'abord du coté technique, il est certain que notre application n'est pas prête à être mise en production car nous ne pouvons accorder qu'un temps restreint pour cette partie, nous n'avons notamment pas pu optimiser nos systèmes. Une mise en cache aurait été particulièrement intéressante malgré des performances tout à fait correctes. Le code n'est pas exemplaire et du travail est encore nécessaire. 

\paragraph{}
Au niveau des fonctionnalités, il est dommage qu'on ne puisse pas faire de recherche par intervenants \textbf{ET} contenu. On aurait également pu imaginer une recherche permettant d'afficher le paragraphes qui répondent à un paragraphe retourné par notre requête. Il aurait également été intéressant de trier les résultats par ordre de pertinence étant donné qu'on récupère le nombre de paragraphes qui correspondent par texte. L'implémentation d'XSLT n'a également pas pu être mise en place à cause de problèmes techniques que nous ne parvenons pas à expliquer avec la librairie utilisée. Le parsing est donc fait avec des built-in PHP.


\paragraph{}
Cependant, par contrainte de temps, nous ne pourrons pas implémenter ces idées. Globalement, nous pensons avoir atteint nos objectifs sur cette partie et sommes plutôt satisfaits du travail réalisé et des compétences que nous avons pu assimiler. Nous retenons de cette partie que le champ des possibles est très grand quand il s'agit de réaliser des systèmes d'analyse à destination d'humanistes dans le cadre de leurs métiers/recherches et nous entrevoyons toutes les contraintes et difficultés que cela peut engendrer qui font de ce domaine un domaine très complexe.

\paragraph{}
Nous avons également pu voir que les corpus sur lesquels nous travaillons sont d'origine humaine et donc imparfaits, ce qui fait que l'application d'un traitement automatique est difficile à mettre en place. Notamment quand on récupère tous les intervenants, on a pour la même personne plusieurs orthographes différents probablement dues à des erreurs de saisies. Pour le président, on trouve :

\begin{itemize}
\item{LE PRESIDENT}
\item{LE PRESIDEiNT}
\item{LE P>RESIDENT}
\item{LE P.RESIDENT}
\end{itemize}

\paragraph{}
Ce genre d'erreurs est plus que problématique car il entraine un biais énorme pour notre recherche et pour les besoins d'humanistes, la précision est indispensables pour pouvoir tirer des conclusions qui ne seraient pas biaisées. Nous avons remarqué que ce problème est vraiment très fréquent dans notre corpus. Nous pourrions penser à une auto-correction en implémentant un système de tolérance mais nous pourrions encore une fois biaiser les résultats.

\subsection{Reproductibilité}

De façon à déployer notre application, nous vous invitons à télécharger nos sources à l'adresse \url{https://gitlab.com/master-2-idc/nuremberg-basex}. Vous pourrez également les trouver dans le dossier xml de notre rendu. Il vous faudra également installer BaseX et indexer les documents relatifs aux Procès de Nuremberg. Attention le mode full-text doit être activé sans quoi la recherche avancée ne pourra fonctionner.

\paragraph{}
Une fois le serveur BaseX lancé grâce au script basexserver.bat présent dans le dossier bin vous aurez besoin de l'utilitaire fourni par symfony à l'adresse \url{https://symfony.com/download} et composer que vous pourrez télécharger à l'adresse \url{https://getcomposer.org/download/}. 

\paragraph{}
Ensuite placez-vous simplement à la racine de notre projet et lancer les commandes :

\begin{verbatim}
- composer install
- symfony server:start
\end{verbatim}

L'application tourne normalement sur le port 8000 en localhost : \url{http://localhost:8000}. Si il y a un quelconque problème et que l'application ne fonctionne pas comme elle le devrait, n'hésitez pas à nous contacter. Nous vous invitons également vivement à visionner notre vidéo de démonstration à l'adresse \url{https://youtu.be/aUs_6mjqOMA}.


\newpage

\section{Annotations manuelles du corpus:}

\subsection{Introduction au travail d'annotateur:}
\paragraph{}
Dans le cadre du cours avec Monsieur Antoine WIDLÖCHER nous avons été sensibilisés à l'annotation manuelle/numérique de corpus.

\paragraph{}
L'\textbf{annotation} est une partie intégrante de ce que certains spécialistes appellent \textbf{"la lecture active"}. Avec cette dernière le lecteur, contrairement à ce qu'il ferait lors d'une lecture classique, va \textbf{enrichir le document} à partir de sa compréhension du texte en  \textbf{soulignant} et  \textbf{commentant} des parties du texte où il pense pouvoir \textbf{apporter une précision}. Ce processus de lecture active est régulièrement utilisé par un grand nombre d'humaniste, elle permet à la fois d'augmenter la capacité d'apprentissage d'un texte et de garder en mémoire les pensées et l'appréciation du lecteur. Dans le cadre d'un travail collaboratif, l'annotation est également un outil de communication qui permet de confronter et d'échanger les différentes pensées d'un groupe.

\paragraph{}
L'étude de certains corpus de textes nécessite parfois la mise en place de \textbf{campagnes d'annotation} qui consistent à faire annoter un même corpus de textes par un grand panel d'annotateurs. A la fin de la campagne, les annotations sont comparées à fin de voir si l'\textbf{accord} entre les annotateurs est assez élevé pour établir un texte annoté de référence (appelé \textbf{Gold standard}). Cette mesure d'accord permet de voir si les annotations entre deux annotateurs sont proches les unes des autres et ainsi voir à quel point ils sont en accord ou désaccord sur la manière d'annoter le texte.

\paragraph{}
Un tel procès nécessite la mise en place d'un \textbf{manuel d'instructions} décrivant des lignes directrices que chaque annotateur devra prendre en compte pour son travail d'annotation. L'enjeu d'un tel jeu d'instructions et de le rendre :

\begin{itemize}
\item{ni trop spécifique pour éviter de biaiser l'annotation en orientant trop les annotateurs.}
\item{ni trop vague pour obtenir une mesure d'accord assez correcte pour parvenir à établir un gold standard.}

\end{itemize}


\subsection{Études des outils existant:}
\paragraph{}
Avec l'émergence du numérique, le travail d'annotation s'est vu être agrémenter d'un grand nombre d'outils permettant de faciliter, voir automatiser, ce travail d'annotation. Un bref \textbf{état de l'art} nous a permis de voir qu'il existe une multitude de logiciels qui permettent l'annotation de corpus, en voici une liste non exhaustive: 
\begin{itemize}
\item{\textbf{Analec} : logiciel d'annotation et d'analyse de corpus.}
\item{\textbf{GLOZZ}: Logiciel d'annotation manuelle et d'exploration de corpus textuels} 
\item{\textbf{ANTCONC}}
\item{...}
\end{itemize}


\subsection{Annotation de la 26ème journée des minutes du procès de Nuremberg:}
\paragraph{}
Dans le but d'expérimenter le travail d'annotation, nous avons simulé une campagne d'annotation à l'échelle de notre classe. Pour cela nous avons eu comme consignes de procéder à l'annotation de la 26ème journée des minutes du procès de Nuremberg, en nous dispersant en trois cohortes d'annotateurs. Dans chacun d'eux, nous avons ensuite travaillé en binôme pour le travail d'annotation. Chaque cohorte bénéficiant d'un jeux d'instructions plus au moins précis, l'objectif était de voir l'importance des consignes sur le travail d'annotation et notamment sur la mesure d'accord. 

\paragraph{Consignes d'annotations:}
\paragraph{}
Le but de la campagne était d'annoter les expressions temporelles et spatiales dans le texte en les surlignant avec le type approprié. Chaque partie annotée est donc caractérisée par un caractère de début, de fin et une unité de rattachement (catégories).
Pour chaque annotation nous devions donc choisir a quelle unité elle appartenait parmi les 4 suivantes:
\begin{itemize}
\item{\textbf{TD} - Temporellement situé dans l'intervalle référencé.}
\item{\textbf{TH} - Temporellement situé hors de l'intervalle référencé.}
\item{\textbf{SP} - Spatial situé dans l'intervalle référencé.}
\item{\textbf{SH} - Spatial situé hors de l'intervalle référencé.}
\end{itemize}
\paragraph{}
Chaque cohorte bénéficiait d'indications plus ou moins précises sur chaque catégories. La première cohorte dont nous faisions partie avait les informations les plus  rudimentaires (à  savoir le nom de chaque catégorie uniquement) tandis que la seconde et la troisième en avaient de plus précises, notamment la troisième qui comportait des exemples d'annotations. Les indications de chaque cohorte étaient confidentielles pour pouvoir in-fine mesurer l'impact des consignes sur la qualité de l'annotation.

\paragraph{}
Pour procéder à l'annotation de notre corpus nous avons utilisé le logiciel \textbf{GLOZZ}, celui-ci possédant plusieurs fonctionnalités comme : 
\begin{itemize}
\item{l'annotation manuelle de texte.}
\item{l'alignement d'annotations.}
\item{la visualisation et l'exploration de texte.}
\item{la déclaration de structures et modèles propres au travail d'annotation (relation entre annotation, unitizing ...).}
\end{itemize}

\newpage

\paragraph{}
GLOZZ utilise 4 types de fichier dans son procès : 
\begin{itemize}
\item{un fichier portant l'extension \textbf{.ac}, contient le texte brut à annoter.}
\item{un fichier portant l'extension \textbf{.aa}, contient les métadonnées relatives aux annotations.}
\item{un fichier portant l'extension \textbf{.am}, contient le modèle d'annotation utilisé (les catégories des différentes annotations).}
\item{un fichier portant l'extension \textbf{.as}, contient le style des différentes catégories relatives au modèle d'annotation.}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\caption{Interface GLOZZ}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/glozz_inter.png}
\end{figure}

\paragraph{}
Ayant bénéficier de très peu d'informations dans notre cohorte, les consignes nous ont paru vagues. Étant très peu guidés, l'interprétation de chaque annotateur a été différente. Nous avons donc observé, lors de la confrontation de nos annotations de nombreux point de divergence dont voici une liste non exhaustive:
\begin{itemize}
\item{La délimitation des annotations était différente, certaines englobaient les déterminants comme "le", "la" ou "en" alors que d'autres non. Ainsi pour des phrases du type "En 1945, ..." certains annotaient tout et d'autres seulement "1945".}
\item{Certains ce sont focalisés uniquement sur les dates et les lieux précis, alors que d'autres étaient plus précis en prenant en compte des expressions plus vagues comme "le lendemain" ou "le matin de ".}
\item{Désaccord sur le choix des catégories, ayant très peu d'informations elles étaient utilisées à l'appréciation de l'annotateur.}
\end{itemize}  

\paragraph{}
Pour quantifier ce niveau d'accord nous avons utilisé la mesure d'accord que nous allons détailler dans la prochaine partie.

\section{Mesures d'accord}
\paragraph{}
Dans cette partie il est question de mesurer la qualité de notre campagne d'annotation, en effet grâce à \textbf{la mesure d'accord} on cherche a voir 
si nos différents annotateurs arrivent suffisamment à se mettre d'accord sur la manière dont ils ont annoté le texte afin de pouvoir converger vers un texte annoté de \textbf{référence (gold standard)}. Cette évaluation des données annotées est primordiale car la référence ainsi obtenue servira à l'élaboration et la validation de notre système d'annotation automatisé.

\subsection{État de l'art :}

\subsubsection{Mesure d'accord et correction par la chance:}
\paragraph{}
Dans le cadre de nos cours et de nos recherches nous avons vu qu'il existe de nombreuses mesures d'accord comme le $\kappa$ de Cohen ou la mesure $\alpha$ de Krippendorff. La plupart de ces mesures ont comme particularité d'être corrigée par la chance, c'est à dire qu'elles prennent en considération le fait que deux personnes puissent être tombées d'accord uniquement par chance. Elles suppriment donc le taux d'accord obtenu par chance au taux d'accord observé pour capter uniquement l'accord "réel", celui des annotateurs qui n'est alors plus biaisé par la chance.

Pour synthétiser voici l'exemple de l'$\alpha$ de Krippendorff: 

\begin{center}
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/krippendorf.png}
\end{center}

\paragraph{}
Où la mesure d'accord réelle ($A$) est mesurée en substituant la part d'accord obtenue par pure chance ($A_e$) à l'accord observé ($A_o$). 

\subsubsection{Mesure d'accord adapté à "l'Unitizing":}
\paragraph{}
Dans notre expérience nous travaillons sur des annotations de type "Unit". Contrairement au cas où l'on travaille sur des items prédéfinis fixes, \textbf{l'Unitizing} et la liberté qu'elle apporte dans la manière d'annoter un texte pose de nouvelles problématiques dans la manière de calculer la mesure d'accord. 

En effet, avec ce modèle, l'annotateur est libre de placer des unités de taille et de type très variés. Il est difficile de définir si deux annotations correspondent à un accord. Notamment car les désaccords se présentent sous plusieurs formes possibles: 

\begin{enumerate}
\item{Même position, mais catégorie différentes.}
\item{Position différente, mais catégorie identique.}
\item{Position et catégorie différente.}
\item{Faux positifs ou négatifs}
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\caption{Illustration des différents types de désaccord en Unitizing}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/diff.png}
\end{figure}

Étant donné ces problématiques, nous devions utiliser une mesure d'accord adaptée à l'unitizing, c'est pourquoi nous avons utilisé la mesure $\gamma$.L'un des avantages de $\gamma$ est qu'elle permet de capter aussi bien la dissimilarité sur le choix des catégories ($\gamma_{cat}$) que sur le positionnement des annotations.
\paragraph{}
Cette dernière repose sur le calcul d'un alignement optimal des unités annotées de chaque annotateur et l'utilisation d'unités vide. Cet alignement est pré requis pour le calcul de la mesure de l'accord.
\paragraph{}
Le principe de l'alignement consiste a associer chaque annotation avec l'annotation des autres annotateurs qui est la plus correspondante / similaire. L'utilisation d'unité vide sert à traiter les cas où aucune correspondance n'est possible (c'est notamment le cas des faux positifs et faux négatifs).

\begin{figure}[H]
\caption{Schéma récapitulatif de la mesure $\gamma$ extrait du cours de M.Mathet.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/gammaNutshell.png}
\end{figure}



\subsection{Mesure de l'accord sur notre campagne d'annotation:}
\subsubsection{Accord première passe d'annotation.}
\paragraph{}
Une fois la première passe d'annotation de chaque cohorte d'annotateurs finalisée, nous avons pu utiliser la mesure $\gamma$ pour observer l'accord entre différents duos d'annotateurs et l'influence de leur appartenance a un cohorte précis. Pour visualiser l'importance des jeux d'instructions de chaque cohorte et leur impact sur l'accord inter-annotateur nous avons regardé l'accord entre deux annotateurs appartenant à la même cohorte, mais aussi des cohortes différentes. 
\paragraph{}
Le tableau suivant regroupe les valeurs de $\gamma$ obtenues par chaque duo:\\
\begin{adjustwidth}{-3cm}{1cm}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
	\hline
	Binôme & cohorte d'appartenance & Nombre d'alignements & $\gamma$ & $\gamma_{cat}$ & $\gamma_{sd}$ &$\gamma_{sh}$ &$\gamma_{td}$ &$\gamma_{th}$\\ \hline
	Erwann \& Antoine & cohorte 1 & 218 & 0.4 & 0.59 & 0.713 & 0.415 & 0.710& -0.007 \\ \hline
	Tatti \& Julie & cohorte 1 & 146 & 0.5 & 0.58 & 0.821 & 0.497 & 0.546 & 0.351 \\ \hline
	Thomas \& Kévin & cohorte 2 & 102 & 0.62 & 0.45 & 0.722 & -0.042 & 0.598& 0.223 \\ \hline
	Etienne \& Bojan & cohorte 1 \& 3 & 154 & 0.37 & 0.29 & 0.502 & 0.296 & 0.265& 0.373 \\ \hline
	Attar \& Sene & cohorte 1 \& 3 & 299 & 0.24 & -0.01 & -0.039 & 0.01 & -0.038& 0.254 \\ \hline

\end{tabular}
\end{adjustwidth}
\vspace{0.5cm}
( Remarque : tous les étudiants n'étaient pas présents lors de la séance, d'où l'absence de plus de mesures ):\\

\newpage
\paragraph{Analyse des résultats : }
A partir de nos résultats ci-dessus, on observe les comportements suivants:
\begin{itemize}
\item{Les duos appartenant à une cohorte avec des instructions plus riches ont un meilleur accord que les duos appartenant à une cohorte avec des instructions plus restreintes. En effet, le duo \textbf{Thomas/Kevin} ($\gamma = 0.62$) appartenant à la cohorte 2 ont une mesure d'accord supérieure aux groupes \textbf{Tatti/Julie}($\gamma = 0.5$) et \textbf{Erwann/Antoine}($\gamma = 0.4$) de la cohorte 1.}
\item{Les duos dont les membres appartiennent à des cohortes différentes comme les groupes \textbf{Etienne/Bojan}($\gamma = 0.37$) et \textbf{Attar/Sene}($\gamma = 0.24$) ont des gammas très faibles par rapport aux autres groupes où les membres sont de la même cohorte. On remarque également que c'est le choix des catégories qui a le plus affecté l'accord de ces duo mixtes.}
\item{Les duos appartenant à une cohorte avec des instructions plus riches ont un accord sur le choix des catégories plus faibles que les duos appartenant à une cohorte avec des instructions plus pauvres. En effet, le duo \textbf{Thomas/Kevin} ($\gamma_{cat} = 0.45$) appartenant à la cohorte 2 ont une mesure d'accord supérieure aux groupes \textbf{Tatti/Julie}($\gamma_{cat} = 0.59$) et \textbf{Erwann/Antoine}($\gamma_{cat}= 0.58$) de la cohorte 1. Un comportement qui semble contre-intuitif mais qui peux s'expliquer par le faible nombre de résultats dont nous disposons. En effet il peut s'agir d'un phénomène singulier ayant seulement affecté le groupe \textbf{Thomas/Kevin} pour des raisons inconnues.}
\end{itemize}

\paragraph{}
On déduit de cette première passe que les jeux d'instructions et leurs qualités influencent grandement les résultats et les mesures d'accords obtenues. La tendance montre que plus la qualité des instructions est élevée plus l'accord et bon. Mais vu le faible nombre de résultats dont nous disposons nous ne pouvons rien affirmer.  

\subsubsection{Accord seconde passe d'annotation.}
\paragraph{}
Les mesures d'accord de la première passe étant globalement faibles. Nous avons procédé à une seconde passe d'annotation. Par soucis de temps nous n'avons pas ré-annoté tous le texte mais uniquement une moitié, ce qui sera à prendre en compte dans l'analyse des résultats. 

\paragraph{}
Par ailleurs nous avons comme directives de nous concerter entre binôme sur la manières d'annoter le texte, le but étant de faire notre propre jeu d'instructions.
Voici celles que nous avons établi, suite à l'analyse des désaccord de notre duo:

\begin{enumerate}
\item{Ne pas prendre les déterminants dans les unités d'annotations. \textit{Exemple: Au lieu d'annoter "la Suisse" on ne prend seulement "Suisse" dans l'intervalle d'annotation.}}
\item{Nous nous sommes entendu sur la notion de "hors de l'intervalle de référence" pour TH et SH car avec la première passe nous avons vu que l'on avait des valeurs de $\gamma_{th}$ (0.415) et $\gamma_{sh}$ (-0.007) faibles. \textit{On utilise SH quand l'expression spatiale est introduite par des propositions comme "vers ..." , "de ..." ou "prés de ...". De même on utilise TH quand l'expression spatiale est introduite par des propositions comme "avant le ..." ou "après le ..."}.}
\item{Se concentrer uniquement sur les dates et les lieux explicitement décrits.
\textit{Exemple: on se concentre d'avantage sur les dates comme "1945" que des expressions vague comme "au cours de cette conférence" que l'on va ignorer (Solution radicale)}.}

\end{enumerate}

Pour cette seconde passe nous obtenons les mesures d'accords suivantes: 
\\
\begin{adjustwidth}{-3cm}{1cm}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
	\hline
	Binôme & cohorte d'appartenance & Nombre d'alignement & $\gamma$ & $\gamma_{cat}$ & $\gamma_{sd}$ &$\gamma_{sh}$ &$\gamma_{td}$ &$\gamma_{th}$\\ \hline
	Erwann \& Antoine & cohorte 1 & 94 & 0.77 & 0.74 & 0.786 & 0.655 & 0.786 & 1 \\ \hline
	Tatti \& Julie & cohorte 1 & 125 & 0.63 & 0.88 & 0.907 & 0.648 & 0.866 & 0.939 \\ \hline
	Thomas \& Kévin & cohorte 2 & 149 & 0.65 & 1 & 1 & N/A & 1 & 1\\ \hline
	Etienne \& Bojan & cohorte 1 \& 3 & 110 & 0.69 & 0.61 & 0.695 & 0.580 & 0.665 & 0.652 \\ \hline

\end{tabular}
\end{adjustwidth}
\vspace{0.5cm}

\paragraph{Analyse des résultats : } A partir des résultats ci-dessus, on observe les comportements suivants:
\begin{itemize}
\item{L'accord est meilleur que sur la première passe d'annotation, on peut donc dire que le fait de s'être mis d'accord sur les instructions et la manière d'annoter à grandement amélioré notre mesure d'accord.}
\item{On observe également que notre $\gamma_{cat}$ (0.74) est  supérieure à celui de la première passe (0.59), cela s'explique par le fait que l'on s'est mis d'accord sur la notion de "hors de l'intervalle" pour TH et SH. }
\end{itemize}

\paragraph{}
Pour conclure cette partie, on a vu que les instructions données aux annotateurs influencent beaucoup la mesure d'accord. Elles doivent être suffisamment précisent pour que chaque annotateur réalise des annotations similaires, mais pas trop pour ne pas risquer de biaiser leur travail. Après l'itération de plusieurs passes si la mesure d'accord inter-annotateurs est correcte alors l'établissement d'une annotation de référence (Gold standard) est alors possible.
 
\newpage

\subsection{Travaux/expériences annexes réalisés sur la mesure d'accord :}
\paragraph{}
Pour visualiser, comprendre et expérimenter certaines notions qui interviennent dans la mesure d'accord nous avons également réalisé quelques petits développements annexes. Nous avons en effet réalisé, un programme permettant de voir les différentes stratégies pour prendre en compte les valeurs manquantes dans le calcul de la mesure d'accord, ainsi qu'un programme permettant de visualiser et comprendre la prise en compte de l'accord par la chance dans le cas de l'unititizing.
 
\subsubsection{Prise en compte des valeurs manquantes.}

De façon a prendre en compte les valeurs manquantes, nous avons vu plusieurs stratégies possibles :

\begin{itemize}
\item{Une stratégie qui donne le même poids à chaque paires de valeurs.}
\item{Une stratégie qui donne la même poids à chaque Item}
\item{Une stratégie qui ne prend pas en compte un item si une valeur est manquante}
\end{itemize}

Voici la procédure que nous suivons pour calculer l'impact qu'ont les valeurs manquantes sur nos stratégies.

\begin{itemize}
\item{Construction de la matrice correspondant aux annotations}
\item{Retrait de valeurs de façon aléatoire dans la matrice}
\item{Calcul de l'accord propre à la stratégie utilisée}

\end{itemize} 

\paragraph{}
Pour calculer l'impact de nos stratégie sur l'accord, nous répétons le processus 1000 fois. Nous calculons la moyenne de l'accord et ensuite pour chaque valeur d'accord obtenue, nous calculons la variance par rapport à la moyenne. Pour terminer nous effectuons la moyenne de la variance qui sera notre indicateur pour déterminer la stratégie qui se voit le moins impactée par les valeurs manquantes.

\paragraph{}
Nous avons implémenté les stratégies suivantes :

\begin{itemize}
\item{La stratégie qui ne prend pas en compte les items avec au moins une valeur manquante}
\item{La stratégie qui donne à chaque permutation le même poids}
\end{itemize}

Voici le résultat que nous obtenons pour la moyenne de la variance sur nos 1000 itérations pour chaque stratégies.

\vspace{1em}
\begin{adjustwidth}{-1cm}{1cm}
   \begin{tabular}{| c | c | c | }
     \hline
     Stratégie & Moyenne de l'accord & Moyenne de la variance \\ \hline
      Même poids pour chaque permutation & 0.276 & 0.012 \\ \hline
      Retrait des items avec valeurs manquantes & 0.390 & 0.06 \\ \hline
   \end{tabular}
\end{adjustwidth}
\vspace{1em}

\paragraph{}
Nous voyons suite à nos expérimentations que la moyenne de la variance est presque 6 fois moins élevée pour la stratégie qui donne le même poids à chaque permutation. En considérant que la meilleure conception est celle qui impacte le moins notre accord, la stratégie visant à donner le même poids à chaque permutation est à privilégier.
\newpage
\subsubsection{Visualisation et simulation de la chance pour l'unitizing.}
\paragraph{}
Nous avons vu que la majorité des mesures d'accord sont corrigées par la chance. Nous allons maintenant voir que c'est aussi le cas de la mesure $\gamma$, étant spécifique à l'unitizing il est intéressant de voir comment la part d'accord obtenue par la chance est calculée pour cette mesure.
\paragraph{}
Pour mesurer la part d'accord obtenue par chance dans le cas d'annotation de type "Unitizing" , la mesure $\gamma$ procède à un rééchantillonnage des annotations "réelles" (celles pour lesquelles on fait la mesure). L'idée étant de construire un lot d'annotations pseudo-aléatoires en transformant les annotations initiales à l'aide de transformations circulaires. Une fois les annotations aléatoires obtenues on peut mesurer leurs valeurs $\gamma$ pour quantifier la part d'accord obtenue par la chance. 


\paragraph{}
Prenons le texte annoté initial suivant et regardons comment obtenir des annotations aléatoires de ce texte à l'aide de transformations circulaires: \\
\includegraphics[scale=0.65]{images/initAno.png}
\paragraph{}
On tire une position aléatoire au sein du texte:\\
\includegraphics[scale=0.65]{images/aleapos.png}
\paragraph{}
On transforme l'espace d'annotation, tout ce qui est après cette position dans l'espace annoté est placé au début, tandis que tout ce qui est avant est déplacé à la fin par concaténation:\\
\includegraphics[scale=0.65]{images/transfo.png}
\paragraph{}
On obtient alors une annotation pseudo-aléatoire du texte initiale: \\
\includegraphics[scale=0.65]{images/alea.png}

\paragraph{Développement: }
Dans le but d'expérimenter cela nous avons développé une application Java qui permet de créer et visualiser des annotations "aléatoires", obtenues par shuffling de textes annotés sous Glozz (\textbf{.aa} et \textbf{.ac}). Pour cela on a implémenté les fonctionnalités suivantes:

\begin{itemize}
\item{Chargement de fichiers annotés aux formats \textbf{.aa} et \textbf{.ac}.}
\item{\textbf{Parsing SAX} des fichiers pour récupérer chaque unité annotées dans notre modèle de données.}
\item{Interface de visualisation en \textbf{JavaFx}, représentant chaque texte annoté par un axe sur lequel on positionne les différentes unités annotés qu'il contient.}
\item{Génération de nouveaux lots d'annotations par \textbf{ shuffling } (implémentation de la méthode présenté ci-dessus).}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\caption{Capture d'écran de notre application après chargement des fichiers \textbf{.aa} et \textbf{.ac}.}
\paragraph{}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/shuffle1.png}
\end{figure}
\paragraph{}
Dans cette exemple d'exécution on a pris les annotations d'un même texte de deux annotateurs différents : \textbf{21500894} et \textbf{21504712}. L'application permet dans un premier temps de comparer visuellement leurs annotations à l'aide d'une représentation graphique.
 

\begin{figure}[H]
\caption{Capture d'écran de notre application après avoir cliqué sur le bouton "Mélanger".}
\paragraph{}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/shuffle2.png}
\end{figure}
\paragraph{}
L'application procède au mélange/rééchantillonage des annotations de chaque texte chargé et affiche le résultat sur l'interface. Nous vous invitons à visionner une courte vidéo de démonstration de notre solution à l'url \url{https://youtu.be/zK4vjZPJTps}.

\paragraph{Améliorations possibles de l'application}
\begin{itemize}
\item{Génération de fichiers de sorties (\textbf{.aa}) de chaque mélange pour ensuite pouvoir calculer la mesure d'accord obtenue par chance via Glozz.}
\item{Ajout d'une légende pour chaque catégorie d'annotation.}
\end{itemize}




\newpage
\section{Traitement automatique des langues - TAL}

\paragraph{}
Dans cette partie, nous nous sommes intéressés au traitement automatique des langues. Après avoir annoté des textes, nous nous rendons compte que c'est une tâche longue et donc couteuse si on paie des annotateurs pour réaliser cette tâche. De plus, on peut très clairement entrevoir les problèmes d'éthique que cela peut engendrer comme le travail abusif et sous-payé.

\subsection{État de l'art}

Dans le cadre du traitement automatique des langues, on peut distinguer deux principales méthodes:

\paragraph{}
\begin{itemize}
\item{Le deep learning qui consiste a entrainer un modèle sur un important volume de données mais sur lequel on peut très difficilement tracer le raisonnement. Cela pose notamment un problème d'explicabilité qui est un point important pour les besoins humanistes. On assimile ces méthodes à des boites noires.}
\vspace{0.5em}
\item{L'autre principe consiste à être très expressif dans la construction du modèle en construisant notamment des grammaires comme avec Antlr. Des techniques comme la lemmatization ou le Part-of-Speech Tagging sont utilisées pour décrire notamment la structure grammaticale comme c'est le cas pour le POS Tagging}

\end{itemize}

\paragraph{}
Selon l'époque, l'une ou l'autre des méthodes est plus ou moins utilisée car on fait face à des problématiques bloquantes dans les deux situations qui amène à d'importants questionnements sur la "bonne" manière de faire. Dans le cadre de notre expérimentation, nous utiliserons cette deuxième approche avec laquelle nous répondons à notre besoin d'explicabilité.

\subsection{Expérimentation}

\paragraph{}
On imagine donc un système qui soit capable d'effectuer un tel traitement.

\paragraph{}
Pour notre expérimentation, nous avons souhaité détecter automatiquement les \textbf{entités temporelles} présentes au sein d'un texte.

\paragraph{}
Nous avons absolument voulu éviter de créer un code qu'on pourrait assimiler à une boite noire et mettre en lumière une \textbf{grammaire} qu'on utiliserait pour détecter nos entités temporelles.

\paragraph{}
Pour cela, nous avons réfléchi à la création d'une grammaire "maison" à la fois \textbf{souple} et \textbf{lisible}. Voici l'exemple d'une grammaire que l'on peut utiliser pour le traitement du corpus relatant la matinée de la 26ème journée des procès de Nuremberg.


\begin{verbatim}
REGEXP
(^\d{4}$)->YEAR
(^\-\d{2}$),(^\/\d{2}$)->MONTH
(^\d{2}$)->DAY_NUMBER
(^\d$)->DAY_NUMBER

SYNTAXIC
janvier,février,mars,avril,mai,juin,juillet,août,septembre,
octobre,novembre,decembre->MONTH
lundi,mardi,mercredi,jeudi,vendredi,samedi,dimanche->DAY_OF_WEEK
midi,soir,matin->MOMENT_OF_DAY

POSTAGGED
ADP,MONTH,ADP,MONTH,YEAR->TEMPORAL
DET,DAY_OF_WEEK,DAY_NUMBER,MONTH,YEAR->TEMPORAL
DET,DAY_NUMBER,MONTH->TEMPORAL
DAY_OF_WEEK,DAY_NUMBER,MONTH,YEAR->TEMPORAL
DAY_NUMBER,MONTH,YEAR->TEMPORAL
ADP,MONTH,YEAR->TEMPORAL

\end{verbatim}

\paragraph{}
Nous enregistrons cette grammaire sous l'extension ".tal" et nous avons implémenté une application capable de l'analyser.

\paragraph{}
Le principe de notre grammaire repose sur trois niveaux : 

\paragraph{}
\begin{itemize}
\item{Un premier niveau d'analyse reposant sur l'utilisation d'expressions régulières}
\item{Un deuxième niveau d'analyse reposant sur une analyse stricte caractère par caractère}
\item{Un troisième niveau reposant sur l'utilisation combinée d'étiquettes morpho-syntaxiques et d'étiquettes personnalisées définies par notre grammaire}
\end{itemize}

\paragraph{}
Après avoir établi notre grammaire, nous avons ajouté une fonctionnalité à notre application \textbf{JAVA} commune au différentes parties du module "Humanité Numérique". Cette fonctionnalité supplémentaire va permettre d'importer un fichier de grammaire (.tal) et un fichier texte à traiter.

\paragraph{}
Le principe est le suivant : 
	
\paragraph{}
Premièrement, le texte est divisé en phrases. Ensuite pour chaque phrases : 
\begin{itemize}
\item{La phrase est tokenisée}
\item{Nous appliquons les règles de \textbf{premier} niveau (expressions régulières)}
\item{Nous appliquons les règles de \textbf{deuxième} niveau (comparaisons stricte des entités)}
\item{Pour préparer le dernier niveau d'analyse, nous appliquons le Part-of-Speech tagging (POS tagging)}
\item{Nous appliquons ensuite les règles de \textbf{troisième} niveau (combinaison des étiquettes personnalisées et les étiquettes appliquées par le Tagger)}
\end{itemize}

\paragraph{}
Attention, l'ordre des règles au sein d'un même niveau à beaucoup d'importance. Les règles doivent être écrites de la plus précise à la moins précise car si une règle est applicable alors elle remplace l'étiquette du token par l'étiquette précisée dans la règle. 

\paragraph{}
Prenons l'exemple de la phrase suivante : 
 
\paragraph{}
"De janvier à février 2020, des records de température ont été battu avec un pic le 23 janvier." 

\paragraph{}
Ici, le but est d'observer en bleu les entités temporelles suivantes :

\paragraph{}
"\color{blue}\textbf{De janvier à  février 2020}\color{black}, des records de température ont été battu avec un pic \color{blue}\textbf{le 23 janvier}.\color{black}" 

\paragraph{}
Nous allons donc dérouler notre processus de traitement sur cet exemple :

\paragraph{}
Nous allons d'abord itérer sur nos règles de niveau 1 et appliquer nos étiquettes. Si aucune règle ne peut s'appliquer on applique l'étiquette NONE.

\paragraph{}

[NONE, NONE, NONE, NONE, \color{blue} \textbf{YEAR}\color{black}, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, \color{blue}\textbf{DAY NUMBER}\color{black}, NONE, NONE]


\paragraph{}
Nous voyons que les entités 2020 et 23 ont été reconnu et ont pour étiquette YEAR et DAY NUMBER. Nous allons maintenant passer aux règles de deuxième niveau basées sur la comparaison stricte. Après application, nous obtenons :

\paragraph{}
[NONE, \color{blue} \textbf{MONTH}\color{black}, NONE, \color{blue} \textbf{MONTH}\color{black}, \color{blue} \textbf{YEAR}\color{black}, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, NONE, \color{blue} \textbf{DAY NUMBER}\color{black}, \color{blue} \textbf{MONTH}\color{black}, NONE]

\paragraph{}

Nous voyons que les entités représentants des jours et des mois sont reconnues. Nous notons que les étiquettes des niveaux 1 et 2 sont cumulatives. Avant d'appliquer les règles de niveau trois nous appliquons le Part-of-Speech tagging et nous obtenons :

\paragraph{}
[ADP, \color{blue} \textbf{MONTH}\color{black}, ADP, \color{blue} \textbf{MONTH}\color{black}, \color{blue} \textbf{YEAR}\color{black}, PUNCT, DET, NOUN, ADP, NOUN, AUX, AUX, VERB, ADP, DET, NOUN, DET, \color{blue} \textbf{DAY NUMBER}\color{black}, \color{blue} \textbf{MONTH}\color{black}, PUNCT]

\paragraph{}
Nous pouvons maintenant appliquer les règles de troisième et dernier niveau qui combinent nos étiquettes personnalisées et les étiquettes obtenues du Part-of-Speech tagging. Ici l'ordre des règles est très important car si une règle est applicable alors nous remplaçons les étiquettes par l'étiquette "TEMPORAL".

Pour notre exemple, nous aurons donc : 

\paragraph{}
[\color{blue}\textbf{TEMPORAL}, \textbf{TEMPORAL}, \textbf{TEMPORAL}, \textbf{TEMPORAL}, \textbf{TEMPORAL}\color{black}, PUNCT, DET, NOUN, ADP, NOUN, AUX, AUX, VERB, ADP, DET, NOUN, \color{blue}\textbf{TEMPORAL}, \textbf{TEMPORAL}, \textbf{TEMPORAL}\color{black}, PUNCT]

\textbf{}

\textbf{Attention !} Si les règles ne sont pas ordonnées par ordre de précision alors nous prenons le risques qu'une règle moins précise s'applique et qu'elle empêche une règle plus détaillée de s'appliquer car deux règles ne pourront jamais s'appliquer sur le même set d'entités étant donné que les étiquettes sont remplacées par "TEMPORAL".

\paragraph{}
Voici un exemple de rendu sur un texte tiré de la page Wikipédia de Barack Obama :

\begin{figure}[H]
\caption{Capture d'écran de notre application après traitement automatique}
\paragraph{}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/TAL_screen1.png}
\end{figure}


\paragraph{}
Nous pouvons voir que notre application est assez efficace mais imparfaite car on ne détecte pas par exemple "les années 1980" avec la grammaire actuelle. 

\paragraph{}
Cependant, notre application à l'énorme avantage d'être très permissive et il suffira d'ajouter une ligne dans le fichier de grammaire pour que cette entité soit reconnue comme étant une entité temporelle.

\paragraph{}
D'une façon générale et pour conclure cette partie, nos objectifs sont atteints, soit construire un modèle permissif et adaptable ainsi qu'une grammaire très lisible. 

\paragraph{}
Nous vous invitons à utiliser notre application en variant les textes et les grammaires. Si vous avez le moindre problèmes n'hésitez pas à nous contacter. Une vidéo de démonstration est disponible à l'url suivant : \url{https://youtu.be/MuYxcvNdVLg} 

\newpage

\section{Modélisation Sémantique de la Temporalité}

Dans cette partie nous allons aborder l'étude sémantique des expressions temporelles que nous avons aborder avec M.MATHET.
L'objectif étant de calculer et d'analyser les expressions linguistique temporelles d'un texte à fin de pouvoir représenter les procès/instants décrits sur un axe temporel.

Pour cela nous avons du nous intéresser aux expressions temporelles sous trois aspects différents: 

\begin{enumerate}


\item{Le \textbf{temps morphologique}, qui correspond aux temps des verbes conjugués et la façon dont on localise un événement sur une ligne temporelle.
Il s'agit donc d'étudier les temps utilisés pour décrire les événements au sein d'un texte et en fonction de si il s'agit de temps \textbf{absolus} et/ou \textbf{relatifs}, de les représenter sur un axe temporel : 
\begin{figure}[H]
\caption{Récapitulatif sur la représentation du temps:}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/temps_morpho.png}
\end{figure}
}



\item{L'aspect \textbf{lexical}, qui correspond aux types de procès utilisés.Il s'agit donc de s'intéresser au type d'événement décrit à savoir si il s'agit :
\begin{itemize}
	\item{ d'un procès \textbf{statique}, décrivant par exemple  l'état d'une situation fixe.} 
	\item{ d'un procès \textbf{dynamique}, décrivant par exemple un processus qui se déroule dans le temps.}

\end{itemize}}


\item{L'aspect \textbf{grammaticale}, qui correspond à la manière dont les procès sont présentés. Il s'agit ainsi de regarder si un événement est présenté comme étant: 
\begin{itemize}
	\item{ \textbf{Accompli}: arrivé à son terme au moment où on l'envisage.} 
	\item{ \textbf{Inaccompli}: étant en cours de déroulement.}
	\item{ \textbf{Aoristique}: vu dans sa globalité.}
	\item{ \textbf{Prospectif}: à venir.} 
\end{itemize}}

\end{enumerate}
\newpage
Dans le cadre de nos travaux, nous nous sommes intéressés à la \textbf{SdT (Sémantique de la Temporalité) de Laurent Gosselin}.

Avec cette dernière, on associe à chaque procès d'un texte jusqu'à 4 intervalles temporelles: 

\begin{enumerate}
\item{Un intervalle \textbf{d'énonciation (IE)}, qui correspond au "moment" où l'on énonce ou décrit l'événement.}
\item{Un intervalle \textbf{de procès (IP)}, qui correspond à l'espace temporel occupé par l'événement (début-fin du procès).}
\item{Un intervalle \textbf{de référence (IR)}, qui correspond à l'intervalle de temps pendant lequel on envisage/présente l'événement.}
\item{Un intervalle \textbf{circonstancielle(IC)}, plus rarement utilisé.}
\end{enumerate}

On y définit également des relations entre ces intervalles qui peuvent être des relations : 

\begin{itemize}
\item{de \textbf{coïncidence (CO)}: Les bornes des intervalles mis en relation se  correspondent borne à borne.}
\item{de \textbf{Recouvrement (RE)}: qui permet de décrire qu'un intervalle est en-capsulé par un autre.}
\item{de \textbf{Simultanément (SIMUL)}: qui permet de décrire que deux intervalles  ont une intersection non-nulle.}
\item{de \textbf{Précédence (PREC) ou de Succesion (SUCC)}: qui permet de décrire qu'un intervalle précède ou succède un autre.}
\end{itemize}

\paragraph{}
La relation entre l'intervalle de référence(IR) et l'intervalle de procès(IE) d'un événement permettra alors de définir \textbf{l'aspect grammatical}.

\paragraph{}
La relation entre l'intervalle de référence(IR) et l'intervalle d'énonciation(IE) d'un événement permettra de définir \textbf{le temps absolu}.

\paragraph{}
La relation entre deux intervalles de référence(IR1 et IR2) de deux événements permettra, quand à lui de définir \textbf{le temps relatif}.

\newpage
Afin d'expérimenter la SdT de Laurent Gosselin nous avons manipulé le logiciel \textbf{Chronogrammes}, ce dernier permet de définir des intervalles (IR, IP , IE ..) temporels et des relations à l'aide d'un langage spécifique. Une fois défini l'application permet de visualiser ces intervalles sur des axes temporels.
Étant donnée un extrait de constat (décrivant un accident de voiture), notre travail a consisté à représenter, via l'application, les différents événements décris sur un axe chronologique.

Pour comprendre en détails le procédé nous allons voir étape par étape l'exemple qu'il nous a été demandé de traiter, à savoir le texte suivant: 

\begin{figure}[H]
\caption{Texte à traiter dans le cadre de notre expérimentation personnel de Chronogrammes:}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/texte_chrono.png}
\end{figure}

\paragraph{Étape 1 - Création des axes:}
\paragraph{}
Pour chaque phrase verbale (PV) nous définissons un axe temporel sur lequel décrire les intervalles correspondants à l'événement qu'elle décrit. Pour cela nous utilisons le mot clé \textbf{axe} de l'application : 
\\\\
\textit{axe pv1, pv2, pv3, pv4, pv5, pv6}

\paragraph{Étape 2 - Création des intervalles:}
\paragraph{}
Pour chaque phrase verbale nous créons également les intervalles P, R et E correspondants, grâce aux mots clés \textbf{intervalleP},\textbf{intervalleR} et \textbf{intervalleE}. Ainsi pour créer nos intervalles P on écrit : 
\\\\
\textit{intervalleP roulerP, arriver1P, deporterP, serrerP, eviterP, arriver2P}
\paragraph{}
Puis nous établissons des règles de coïncidence entre chaque intervalle d'énonciation (E) car l'énoncé de chaque procès est fait au même moment dans le texte. Pour cela on utilise le mot clé \textbf{coin} :
\\\\
\textit{
roulerE coin arriver1E\newline
roulerE coin deporterE\newline
roulerE coin serrerE ...
}

\paragraph{Étape 3 - Règles sur les temps conjugués:}
\paragraph{}
Pour chaque phrase verbale nous définissons des relations entre intervalles spécifiques au temps conjugué utilisé, ces règles nous ont été décrites en cours. 
Si on prend l'exemple de l'imparfait, les règles sont que l'intervalle P recouvre l'intervalle R et l'intervalle R précède l'intervalle E. Ainsi si on prend l'exemple de la première phrase verbale où "rouler" est conjugué à l'imparfait, on doit décrire les relations suivantes sur Chronogrammes:  
\\\\
\textit{
roulerP re roulerR\newline
roulerR prec roulerE
}
\\\\
Le mot clé \textbf{re} permet de définir une relation de recouvrement, tandis que le mot clé \textbf{prec} une relation de précédence.

 
\paragraph{Étape 4 - Règles inter-procès:}
\paragraph{}
A l'issue des étapes précédentes, les différents procès sont "déconnectés" les un des autres. Le but de cette partie est d'opérer à des rattachements entre nos différents procès. A la fin de cette étape chaque intervalle R devra être saturé, c'est à dire qu'ils devrons tous être mis en relation avec au moins un intervalle P ou intervalle E (de manière direct ou indirecte). 

Pour cela il existe des règles de diverses natures que nous avons vu en cours.
,nous allons maintenant en voir quelques unes d'entre elles au travers de notre exemple : 

\begin{enumerate}

\item{Dans notre exemple nous avons 2 procès aoristiques qui se succèdent, \textbf{"a été complétement déporter..." et "je n'ai pu eviter..."}, une règle nous dit donc qu'il faut faire succéder leurs intervalles R en respectant l'ordre du texte . On a donc la relation : \\\\ \textit{PasEviterR succ deporterR} \\ }


\item{Dans le cas où le participe présent est utilisé il faut, selon une règle, faire coïncider les intervalles R de la proposition principale avec celle de la subordonnée. De ce fait on a : \\\\ \textit{arriver1R coin deporterR} \\ \textit{serrerR coin PasEviterR}  \\
}

\item{
Il est de même pour l'utilisation de proposition adverbiale introduite par  \textbf{"quand"}, de ce fait on a : \\\\ \textit{roulerR coin deporterR} \\
}

\item{Règle de saillance / par défaut : lorsqu'un nouvel intervalle R apparaît lors du traitement d'un texte, et en l'absence d'autres indications, on le fait coïncider avec l'intervalle R le plus saillant (le précédent). De ce fait on a : 
 \\\\ \textit{arriver2R coin PasEviterR} \\
}
\end{enumerate}
\newpage

\paragraph{Étape 5 - Règles pragmatiques:}
\paragraph{}
Cette dernière étape consiste à compléter ou modifier les relations établies précédemment à fin de prendre en compte le coté pragmatique ( règles basées sur notre bon sens et la compréhension du texte). Ce type de règles doit uniquement faire interagir des intervalles P. Voyons les règles pragmatiques que nous avons établi sur cette exemples et leur justification:
\begin{itemize}


\item{D'un point de vue logique nous établissons que le conducteur commence a serrer la droite qu'à partir du moment où il voit de la voiture ce déporter en face de lui de ce fait on a :  \\\\ \textit{serrerP .bG strictsup  deporterP .bG}  \\\\
qui permet d'indiquer que le début de l'intervalle serrerP débute forcément après l'intervalle deporterP.\\
}
\item{De même le conducteur est censé être en train de rouler au moins jusqu'au moment où il a fini de serrer la droite. on a donc : 
\\\\ \textit{roulerP .bD sup serrerP .bD}  \\\\
qui permet d'indiquer que l'intervalle roulerP fini forcément après celui serrerP.\\.
}
\item{Enfin arriver1P et arriver2P correspondent au même événement si l'on se place dans la vision du monde réel, de ce fait on définit: \\\\ \textit{arriver1P coin arriver2P }  \\\\
}


\end{itemize}



\begin{figure}[H]
\caption{Résultat obtenu sur Chronogrammes:}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/resultat_chrono.png}
\end{figure}

\newpage
\section{Mesure de validité}

\subsection{Mesurer la validité}
Le but d'une telle mesure est de valider la pertinence des annotations produites par un système par rapport à notre gold standard. Pour cela nous allons voir notre annotation comme une recherche d'informations. C'est pourquoi nous allons utiliser les notions de précision et rappel.

\paragraph{}
Le rappel mesure la quantité d'annotations trouvées et la précision la qualité des annotations trouvées. C'est la raison pour laquelle on regroupe les deux en calculant ensuite une F-Mesure.

\subsection{Stratégies de mesure}

Nous avons implémenté plusieurs stratégies de mesure suggérées dans le cours :


\paragraph{}
\begin{itemize}
\item{Une version basique ayant un comportement binaire et dont les unités correspondent seulement si les bornes de début et de fin sont les mêmes.}
\item{Une version gentille pour laquelle on accepte une intersection d'au moins la moitié.}
\item{Pour la catégorie, si elle diffère, on compte 1/2 au lieu de 1 lors du calcul du rappel.}
\end{itemize}


\subsection{Application et algorithmes}

De façon a tester nos stratégies, nous avons greffé une brique logicielle sur l'application java que nous avions déjà implémenté dans le cadre du cours. 

\paragraph{}
Notre brique logicielle permet maintenant à notre application de lire un dossier contenant des fichiers d'annotations. Le fichier contenant la référence doit impérativement s'appeler "référence" car c'est à ce fichier que vont être comparé tout les autres. Pour chaque paires référence - fichier, nous calculons le rappel, la précision et la F-Mesure.  On garde également une référence sur chaque valeurs de rappel et de précision pour les afficher dans notre programme. Les fichiers sont classés dans l'ordre de proximité avec la référence, ainsi le fichier test1 sera plus proche de la référence que test9. Ce qui fait que théoriquement, les résultats de notre mesure va décroitre au fur et à mesure qu'on s'éloigne de notre référence. 

\paragraph{}
Voici notamment la classe permettant de calculer cette mesure pour la stratégie stricte.

\newpage
\begin{verbatim}
public class F1MeasureStrictStrategy implements Strategy {

    @Override
    public float[] computeValidity(Annotateur ref, Annotateur sys) {
        float recall = computeRecall(ref,sys);
        float precision = computePrecision(ref,sys);
        float validity = 2*(precision*recall/(precision+recall));
        float[] results = new float[4];
        results[0] = recall;
        results[1] = precision;
        results[2] = validity;

        return results;
    }
    
    public float computeRecall(Annotateur ref, Annotateur sys){
        float correctAnnotationExpected = ref.getUnites().getUnites().size();

        float correctAnnotationFound = 0;
        for(Unite uRef : ref.getUnites().getUnites()){
            for(Unite uSys : sys.getUnites().getUnites()){
                if(uSys.getStart() == uRef.getStart() && 
                   uSys.getEnd() == uRef.getEnd()&&
                   uSys.getCategorie().equals(uRef.getCategorie()))
                {
                    correctAnnotationFound ++;  
                }
            }
        }
        return correctAnnotationFound/correctAnnotationExpected;
    }
  
    public float computePrecision(Annotateur ref, Annotateur sys){
        int AnnotationFound = sys.getUnites().getUnites().size(); 
        int correctAnnotationFound = 0;
        for(Unite uRef : ref.getUnites().getUnites()){
            for(Unite uSys : sys.getUnites().getUnites()){
                if(uSys.getStart() == uRef.getStart() && 
                   uSys.getEnd() == uRef.getEnd() &&
                   uSys.getCategorie().equals(uRef.getCategorie())
                ){
                    correctAnnotationFound ++;
                }
            }
        }
        return (float)correctAnnotationFound/(float)AnnotationFound;
    }
}

\end{verbatim}

Après avoir effectué tous nos calculs, voici comment se présentent nos résultats dans l'application.

\begin{figure}[H]
\paragraph{}
\caption{Capture d'écran de l'application}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/validite1.png}
\end{figure}

\subsection{Présentation des résultats}

\subsubsection{Résultat de la version basique stricte}

\begin{center}
   \begin{tabular}{| c | c | c | c | }
     \hline
     Fichier & Recall & Precision & F-Mesure \\ \hline
     test1 & 0.8333333 & 1.0 & 0.90909094\\ \hline
     test2 & 0.8333333 & 0.8333333 & 0.8333333 \\ \hline
     test3 & 0.6666667 & 0.6666667 & 0.6666667 \\ \hline
     test4 & 0.5 & 0.5 & 0.5 \\ \hline
     test5 & 0.6666667 & 0.5714286 & 0.61538464 \\ \hline
     test6 & 0.5 & 0.42857143 & 0.46153846  \\ \hline

   \end{tabular}
 \end{center}

\subsubsection{Résultat de la version avec tolérance (minimum la moitié de  l'intersection}

\begin{center}
   \begin{tabular}{| c | c | c | c | }
     \hline
     Fichier & Recall & Precision & F-Mesure \\ \hline
     test1 & 0.8333333 & 1.0 & 0.90909094\\ \hline
     test2 & 0.8333333  & 0.8333333 & 0.8333333 \\ \hline
     test3 & 0.8333333  & 0.8333333 & 0.8333333   \\ \hline
     test4 & 0.6666667 & 0.6666667 & 0.6666667\\ \hline
     test5 & 0.8333333  & 0.71428573 & 0.7692307 \\ \hline
     test6 & 0.8333333  & 0.5714286 & 0.6779661 \\ \hline

   \end{tabular}
 \end{center}
 
\subsubsection{Résultat avec tolérance sur la catégorie}

\begin{center}
   \begin{tabular}{| c | c | c | c | }
     \hline
     Fichier & Recall & Precision & F-Mesure \\ \hline
     test1 & 0.8333333 & 1.0 & 0.90909094\\ \hline
     test2 & 0.8333333 & 0.8333333 & 0.8333333 \\ \hline
     test3 & 0.6666667 & 0.6666667 & 0.6666667 \\ \hline
     test4 & 0.5833333 & 0.6666667 & 0.62222224 \\ \hline
     test5 & 0.75 & 0.71428573 & 0.7317073 \\ \hline
     test6 & 0.5833333 & 0.5714286 & 0.5773196 \\ \hline

   \end{tabular}
 \end{center}
 
\subsection{Analyse critique}

On remarque à travers nos tests que la F-Mesure décroit globalement quand on s'éloigne de la référence. On observe également que la version avec tolérance sur les bornes et la version strict sont cohérentes sur les valeurs, on observe les mêmes variations comme le montre le diagramme suivant : 

\begin{figure}[H]
\paragraph{}
\caption{Diagramme représentant l'évolution de la F-Mesure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/diagramme1.png}
\end{figure}

\paragraph{}
En supposant que les fichiers de tests s'éloigne de plus en plus de la référence, on peut noter les points suivants :

\paragraph{}
\begin{itemize}
\item{De façon général pour nos 3 stratégies, on voit que le fichier "test4" a une validité plus faible que "test5" alors que ce dernier est censé être plus éloigné de la référence. Cela est du au fait que le fichier "test5" possède 1 annotation supplémentaire (qui est en accord avec la référence). Si on s'intéresse à notre mesure pour la validité peut on conclure que "test5" est en réalité plus proche de la référence ? Il est difficile de répondre à cette question car selon nos stratégie, on peut être amené à compter 2 unités correctes pour en réalité une seule unité dans la référence (Stratégie avec la tolérance sur la position) comme c'est le cas pour "test5".}
\vspace{0.5em}
\item{On voit que pour la stratégie tolérante, "test6" aurait également une validité plus importante que "test4" car encore une fois on compte 2 unité correctes qui se chevauchent pour une même unité dans la référence.}
\end{itemize}

\paragraph{}
A travers cette expérimentations, nous avons pu appliquer notre mesure de validité sur des fichiers de tests. Cependant, nous n'avons pas pu l'appliquer sur notre système d'annotation automatique des entités temporelles pour deux raisons.

\paragraph{}
La première raison est que nous ne sommes pas abouti à un Gold Standard avec qui comparer notre système automatique.

\paragraph{}
La seconde raison est que nous n'exportons pas notre annotation automatique en fichier .aa car ayant appliquer un Part-Of-Speech tagging, nous manipulons des index différent et que l'export dans un format compatible nous prendrais un temps trop important. Nous vous invitons à visionner cette courte vidéo de démonstration de notre système à l'url \url{https://youtu.be/5ECO6DnpbOc}.


\newpage
\section{Conclusion}

Au cours de notre cursus nous avons presque toujours eu l'habitude de travailler en collaboration avec d'autres informaticiens, sur des projets relatifs à nos domaines d'études à savoir les technologies d'Internet, le traitement et l'analyse de données. Cette expérience et ces travaux que nous avons eu à réaliser nous ont fait découvrir une vision différente de l'informatique à savoir celle des humanités numériques. Une discipline qui nous demande en tant qu'informaticiens des compétences particulières à savoir:

\paragraph{}
\begin{itemize}
\item{un effort de vulgarisation de notre travail, pour être compris par des non spécialiste de l'informatique.}
\item{un effort de précision car les humanités sont des domaines de précision. Dans le cas où l'on travail sur des textes la moindre occurrence compte et ne peut être manquée par un traitement automatique.}
\item{un effort de description et de reproductibilité, pour que les traitements et les processus informatiques soient claires et compréhensible pour les humanistes.}
\end{itemize}

\newpage


\begin{thebibliography}{2} 
   \bibitem[Support de Cours]{cle} Yann Mathet, Evaluation, Mesures d’accord Master 2 IDC - Humanités Numériques, 2020 
   \bibitem[Support de Cours]{lam1} Yann Mathet, Unitizing - Humanité Numériques 2020
   \bibitem[Support de Cours]{lam1} Yann Mathet, Sémantique de la temporalité, 2020
   \bibitem[Support de Cours]{lam1} Yann Mathet, Validité d'un système d'annotation, 2020
   \bibitem[Support de Cours]{lam1} Pierre-Yves Buard, XML, BaseX, XQuery, XSLT, 2020
   \bibitem[Support de Cours]{lam1} Antoine Widlöcher, TAL : Modélisation Sémantique de la Temporalité, 2020
   
   \vspace{1em}
 
   \bibitem[Documentation]{lam1} \href{https://openclassrooms.com/fr/courses/2654406-java-et-le-xml/2686485-un-peu-de-sax}{Open Classroom tutoriel SAX XML Parser}
   
   \bibitem[Documentation]{laml}
   \href{http://explorationdecorpus.corpusecrits.huma-num.fr/outils-logiciels-corpus-ecrits/}{Site regroupant des logiciels d'annotations}
   
   \bibitem[Documentation]{laml}
   \href{https://nlp.stanford.edu/}{Stanford NLP - Part of speech tagging}
   
   \bibitem[Documentation]{laml}
   \href{https://openjfx.io/}{Documentation JavaFX - Bibliothèque graphique}

\vspace{1.5em}

\bibitem[Vidéo de démonstrations]{laml}
   \href{https://youtu.be/aUs_6mjqOMA}{Vidéo de démonstration application BaseX}
   
   \bibitem[Vidéo de démonstrations]{laml}
   \href{https://youtu.be/MuYxcvNdVLg}{Vidéo de démonstration application TAL}
   
   \bibitem[Vidéo de démonstrations]{laml}
   \href{https://youtu.be/zK4vjZPJTps}{Vidéo de démonstration expérimentation Visualisation et mélange}
   \bibitem[Vidéo de démonstrations]{laml}
   \href{https://youtu.be/5ECO6DnpbOc}{Vidéo de démonstration expérimentation Mesure de validité}

\end{thebibliography} 


\end{document}

